## Schémas relationnel 2/3 : compléments

> **Supports complémentaires**

Pas de vidéo pour cette session qui présente quelques commandes
utilitaires.


### La clause `check`


La clause `check` exprime des contraintes portant soit sur un attribut,
soit sur un nuplet. La condition elle-même peut être toute expression
suivant la clause `where` dans une requête SQL. Les contraintes les plus
courantes sont celles consistant à restreindre un attribut à un ensemble
de valeurs, comme expliqué ci-dessous. On peut trouver des contraintes
arbitrairement complexes, faisant référence à d'autres tables.

Voici un exemple simple qui restreint les valeurs possibles des
attributs `année` et `genre` dans la table *Film*.

``` {.sql}
create table Film  (idFilm integer not null, 
                   titre    varchar (50) not null,
                   année    integer 
                      check (année between 1890 and 2020) not null,
                   idRéalisateur    integer,
                   genre varchar (20) l
                         check (genre in ('Histoire','Western','Drame')) not null,
                   résumé      varchar(255),
                   codePays    varchar (4),
                   primary key (idFilm),
                   foreign key (idRéalisateur) references Artiste,
                   foreign key (codePays) references Pays)
```

Au moment d'une insertion dans la table *Film*, ou d'une modification
de l'attribut `année` ou `genre`, le SGBD vérifie que la valeur insérée
dans `genre` appartient à l'ensemble énuméré défini par la clause
`check`.

Une autre manière de définir, dans la base, l'ensemble des valeurs
autorisées pour un attribut \-- en d'autres termes, une codification
imposée \-- consiste à placer ces valeurs dans une table et la lier à
l'attribut par une contrainte de clé étrangère. C'est ce que nous
pouvons faire par exemple pour la table *Pays*.

``` {.sql}
create table Pays (code    varchar(4) not null,
                   nom  varchar (30) default 'Inconnu' not null,
                  langue varchar (30) not null,
                  primary key (code));
 insert into Pays (code, nom, langue) values ('FR', 'France', 'Français');
 insert into Pays (code, nom, langue) values ('USA', 'Etats Unis', 'Anglais');
 insert into Pays (code, nom, langue) values ('IT', 'Italie', 'Italien');
 insert into Pays (code, nom, langue) values ('GB', 'Royaume-Uni', 'Anglais');
 insert into Pays (code, nom, langue) values ('DE', 'Allemagne', 'Allemand');
 insert into Pays (code, nom, langue) values ('JP', 'Japon', 'Japonais');
```

Si on ne fait pas de vérification automatique, soit avec `check`, soit
avec la commande `foreign key`, il faut faire cette vérification dans
l'application, ce qui est plus lourd à gérer.

### Modification du schéma


La création d'un schéma n'est qu'une première étape dans la vie
d'une base de données. On est toujours amené par la suite à créer de
nouvelles tables, à ajouter des attributs ou à en modifier la
définition. La forme générale de la commande permettant de modifier une
table est :

``` {.sql}
alter table <nomTable> <action> <description> 
```

où `action` peut être principalement `add`, `modify`, `drop` ou `rename`
et `description` est la commande de modification associée à `action`. La
modification d'une table peut poser des problèmes si elle est
incompatible avec le contenu existant. Par exemple passer un attribut à
`not null` implique que cet attribut a déjà des valeurs pour tous les
nuplets de la table.

### Modification des attributs

Voici quelques exemples d'ajout et de modification d'attributs. On
peut ajouter un attribut `region` à la table *Internaute* avec la
commande :

``` {.sql}
alter table Internaute add région varchar(10)
```

S'il existe déjà des données dans la table, la valeur sera à `null` ou
à la valeur par défaut. La taille de `région` étant certainement
insuffisante, on peut l'agrandir avec `modify`, et la déclarer
`not null` par la même occasion :

``` {.sql}
alter table Internaute modify région varchar(30) not null
```

Il est également possible de diminuer la taille d'un attribut, avec le
risque d'une perte d'information pour les données existantes. On peut
même changer son type, pour passer par exemple de `varchar` à `integer`,
avec un résultat imprévisible.

La commande `alter table` permet d'ajouter une valeur par défaut.

``` {.sql}
alter table Internaute add région set default 'Corse'
```

Enfin, on peut détruire un attribut avec `drop`.

``` {.sql}
alter table Internaute drop région
```

De plus, chaque système propose des commandes non normalisées. MySQL par
exemple dispose d'une commande `truncate` pour "vider" une table
rapidement, sans effectuer de contrôle (!) À vous d'éplucher la
documentation pour ces aspects spécifiques.

### Création d'index


Pour compléter le schéma d'une table, on peut définir des *index*. Un
index offre un chemin d'accès aux nuplets d'une table qui est
considérablement plus rapide que le balayage de cette table \-- du moins
quand le nombre de nuplets est très élevé. Les SGBD créent
systématiquement un index sur la clé primaire de chaque table. Il y a
plusieurs raisons à cela ;

 -   l'index permet de vérifier rapidement, au moment d'une
     insertion, que la clé n'existe pas déjà ;
 -   l'index permet également de vérifier rapidement la contrainte
     d'intégrité référentielle : la valeur d'une clé étrangère doit
     toujours être la valeur d'une clé primaire.
 -   beaucoup de requêtes SQL, notamment celles qui impliquent
     plusieurs tables (*jointure*), se basent sur les clés des tables
     pour reconstruire les liens. L'index peut alors être utilisé pour
     améliorer les temps de réponse.



Un index est également créé pour chaque clause `unique` utilisée dans la
création de la table. On peut de plus créer d'autres index, sur un ou
plusieurs attributs, si l'application utilise des critères de recherche
autres que les clés primaire ou secondaires.

La commande pour créer un index est la suivante :

``` {.sql}
create [unique] index <nomIndex>  on <nomTable> (<attribut1> [, ...])
```

L'option `unique` indique qu'on ne peut pas trouver deux fois la même
clé dans l'index. La commande ci-dessous crée un index de nom *idxNom*
sur les attributs `nom` et `prénom` de la table *Artiste*. Cet index a
donc une fonction équivalente à la clause `unique` déjà utilisée dans la
création de la table.

``` {.sql}
create unique index idxNom  on Artiste (nom, prénom)
```

On peut créer un index, cette fois non unique, sur l'attribut `genre`
de la table *Film*.

``` {.sql}
create index idxGenre on Film (genre)
```

Cet index permettra d'exécuter très rapidement des requêtes SQL ayant
comme critère de recherche le genre d'un film.

``` {.sql}
select * from Film where genre = 'Western'
```

Cela dit il ne faut pas créer des index à tort et à travers, car ils ont
un impact négatif sur les commandes d'insertion et de destruction. À
chaque fois, il faut en effet mettre à jour tous les index portant sur
la table, ce qui représente un coût certain.

Pour en savoir plus sur les index, et en général sur la gestion de
l'organisation des données, je vous renvoie à la seconde partie du
cours disponible à <http://sys.bdpedia.fr>.

